

# Pembahasan Tugas 5: Fungsi Transenden

Wildan Bagus Wicaksono

Yehezkiel Gibrael Dativa Garin

Zahra Nazila Annisa

Responsi Kalkulus I 2023/2024

1. (a). [10] Tentukan turunan pertama dari  $y = (x^2 + 3)^{x^2+1}$  dengan memanfaatkan fungsi logaritma natural dan sifat-sifatnya.
- (b). [5] Tentukan  $\int_1^8 \frac{4}{x-9} dx$ .
- (c). [10] Periksa apakah nilai limit  $\lim_{n \rightarrow \infty} \left(1 + \frac{3}{n}\right)^n$  ada, jika ada maka tentukan nilainya.

Zahra Nazila Annisa

*Solusi.*

- (a). Perhatikan bahwa  $\ln(y) = \ln \left[ (x^2 + 3)^{x^2+1} \right]$  sehingga  $\ln(y) = (x^2 + 1) \ln(x^2 + 3)$ . Turunkan kedua ruas terhadap  $x$ ,

$$\begin{aligned}\frac{d \ln(y)}{dx} &= \frac{d}{dx} (x^2 + 1) \ln(x^2 + 3) \\ \frac{1}{y} \cdot \frac{dy}{dx} &= 2x \cdot \ln(x^2 + 3) + (x^2 + 1) \cdot \frac{1}{x^2 + 3} \cdot 2x \\ \frac{1}{(x^2 + 3)^{x^2+1}} \cdot \frac{dy}{dx} &= 2x \ln(x^2 + 1) + \frac{2x(x^2 + 3)}{x^2 + 3} \\ \frac{dy}{dx} &= \left[ 2x \ln(x^2 + 3) + \frac{2x(x^2 + 1)}{x^2 + 3} \right] (x^2 + 3)^{x^2+1}\end{aligned}$$

- (b). Tulis  $\int \frac{4}{x-9} dx = 4 \int \frac{dx}{x-9}$ . Misalkan  $u = x-9$ , maka  $du = dx$  sehingga diperoleh

$$4 \int \frac{dx}{x-9} = 4 \int \frac{du}{u} = 4 \ln |u| = 4 \ln |x-9|.$$

Ini berarti  $\int_1^8 \frac{4}{x-9} dx = [4 \ln |x-9|]_1^8 = 4 \ln |8-9| - 4 \ln |1-9| = -4 \ln(8) = -4 \ln(2^3) = -4 \cdot 3 \ln(2) = \boxed{-12 \ln(2)}.$

- (c). Misalkan  $y = \left(1 + \frac{3}{n}\right)^n$ , maka  $\ln(y) = \ln \left[ \left(1 + \frac{3}{n}\right)^n \right] = n \ln \left(1 + \frac{3}{n}\right)$ . Karena  $\ln$  merupakan fungsi kontinu, maka

$$\ln \left( \lim_{n \rightarrow \infty} y \right) = \lim_{n \rightarrow \infty} \ln(y) = \lim_{n \rightarrow \infty} n \ln \left( \frac{1}{2} + \frac{3}{n} \right).$$

Misalkan  $m = \frac{1}{n}$ . Karena  $n \rightarrow \infty$ , maka  $m = \frac{1}{n} \rightarrow 0^+ \implies m \rightarrow 0^+$ . Sehingga diperoleh

$$\lim_{n \rightarrow \infty} n \ln \left( 1 + \frac{3}{n} \right) = \lim_{m \rightarrow 0} \frac{1}{m} \ln(1 + 3m) = \lim_{m \rightarrow 0^+} \frac{\ln(1 + 3m)}{m}.$$

Perhatikan bahwa untuk  $m \rightarrow 0^+$  diperoleh  $\ln(1 + 3m) \rightarrow \ln(1 + 0) = 0$ , ini berarti telah memenuhi syarat L'Hopital yang mana masing-masing pembilang dan penyebutnya menuju ke 0. Jadi,

$$\lim_{m \rightarrow 0^+} \frac{\ln(1 + 3m)}{m} \stackrel{L}{=} \lim_{m \rightarrow 0^+} \frac{\frac{1}{1+3m} \cdot 3}{1} = \lim_{m \rightarrow 0^+} \frac{3}{1 + 3m} = \frac{3}{1 + 0} = 3.$$

Ini berarti  $\ln \left( \lim_{n \rightarrow \infty} y \right) = 3$ , maka  $\lim_{n \rightarrow \infty} y = \boxed{e^3}$ .

#### Skema Penilaian:

- (a).
- Menuliskan  $\ln(y) = (x^2 + 1) \ln(x^2 + 3)$ . (+2)
  - Menuliskan  $\frac{d}{dx} \ln(y) = \frac{1}{y} \frac{dy}{dx}$  dengan benar. (+2)
  - Menuliskan  $\frac{d}{dx} (x^2 + 1) \ln(x^2 + 3)$  dengan benar. (+3)
  - Menuliskan hasil akhir dengan benar. (+3)
- (b).
- Memisalkan  $u = x - 9$  dan mendapatkan  $du = dx$ . (+1)
  - Menuliskan hasil integral tak tentu  $\int \frac{4}{x-9} dx$  dengan benar. (+2)
  - Menuliskan hasil akhir dengan benar. (+2)
- (c).
- Memisalkan  $y = \left(1 + \frac{3}{n}\right)^n$  dan  $\ln(y) = n \ln \left(1 + \frac{3}{n}\right)$  dengan benar. (+2)
  - Menuliskan  $\ln \left( \lim_{n \rightarrow \infty} y \right) = \lim_{n \rightarrow \infty} n \ln \left( \frac{1}{2} + \frac{3}{n} \right)$ . (+3)
  - Menuliskan  $\lim_{n \rightarrow \infty} n \ln \left( 1 + \frac{3}{n} \right) = 3$ . (+3)
  - Menyimpulkan  $\lim_{n \rightarrow \infty} y = e^3$ . (+2)

2. (a). [10] Diberikan fungsi  $f : \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}$  di mana  $f(x) = \sqrt[3]{(e^{4x} + 3x^2)^2}$ . Tentukan nilai dari  $f'(0)$ .
- (b). [15] Tentukan nilai dari  $\int (5x \cdot 3^{x^2}) dx$ .

Zahra Nazila Annisa

*Solusi.*

- (a). Perhatikan bahwa  $f(x) = (e^{4x} + 3x^2)^{\frac{2}{3}}$ , maka

$$f'(x) = \frac{2}{3} (e^{4x} + 3x^2)^{-\frac{1}{3}} \cdot (4e^{4x} + 6x) \implies f'(0) = \frac{2}{3} (1 + 0)^{-\frac{1}{3}} \cdot (4 + 0) = \frac{2}{3} \cdot 1 \cdot 4 = \boxed{\frac{8}{3}}.$$

- (b). Substitusi  $u = x^2$ , maka  $du = 2x dx$ . Ini berarti

$$\int 5x \cdot 3^{x^2} dx = \int 5x \cdot 3^u \cdot \frac{du}{2x} = \frac{5}{2} \int 3^u du = \frac{5}{2 \ln(3)} \cdot 3^u + C = \boxed{\frac{5}{2 \ln(3)} \cdot 3^{x^2} + C}$$

di mana  $C$  suatu konstan.

#### Skema Penilaian:

- (a). • Menentukan  $f'(x)$  dengan benar. (+8)
- Menentukan  $f'(0)$  dengan benar. (+2)
- (b). • Substitusi  $u = x^2$  dan  $du = 2x dx$ . (+5)
- Menentukan  $\int 3^u du = 3^u \ln(3)$  dengan benar. (+5)
- Menuliskan hasil akhir  $\frac{5}{2 \ln(3)} \cdot 3^{x^2} + C$  dengan benar. (+5)
- Apabila tidak dituliskan  $+C$  pada hasil akhir. (-1)

3. (a). [10] Didefinisikan  $f : [3, \infty) \rightarrow [3, \infty)$  dengan  $f(x) = x^2 - 6x + 12$  untuk setiap  $x \geq 3$ .  
Buktikan bahwa  $f$  memiliki fungsi invers, kemudian tentukan turunan pertama dari fungsi  $f^{-1} : [3, \infty) \rightarrow [3, \infty)$ .
- (b). [15] Tentukan  $\frac{dy}{dx}$  apabila diketahui  $\cos^2(5x) = \tan^{-1}(2x^3y^2)$ .

*Yehezkiel Gibrael Dativa Garin*

*Solusi.*

- (a). Untuk menunjukkan  $f$  memiliki fungsi invers, maka perlu dibuktikan bahwa  $f$  bersifat bijektif. Mengingat  $f$  kontinu di  $[3, \infty)$ , maka dari itu cukup dibuktikan bahwa  $f$  monoton di  $[3, \infty)$ . Karena  $f'(x) = 2x - 6 = 2(x - 3) > 0$  untuk setiap  $x > 3$  dan  $f'(x) = 0$  untuk  $x = 3$ , maka dari itu dapat disimpulkan  $f$  monoton naik di interval  $[3, \infty)$ . Karena  $f$  monoton, maka  $f$  memiliki fungsi invers.

Misalkan  $f^{-1}(x) = y$ , maka  $x = f(y) = y^2 - 6y + 12$  yang ekuivalen dengan  $0 = y^2 - 6y + (12 - x)$ . Untuk menyelesaikan  $y$  dapat menggunakan formula kuadrat ABC, yaitu

$$\begin{aligned} y_{1,2} &= \frac{-(-6) \pm \sqrt{(-6)^2 - 4(1)(12-x)}}{2(1)} \\ &= \frac{6 \pm \sqrt{36 - 48 + 4x}}{2} \\ &= \frac{6 \pm \sqrt{4x - 12}}{2} \\ &= \frac{6 \pm 2\sqrt{x-3}}{2} \\ &= 3 \pm \sqrt{x-3}. \end{aligned}$$

Karena kodomain dari  $f^{-1}$  adalah  $[3, \infty)$ , maka dari itu haruslah  $y = 3 + \sqrt{x-3}$ , sebab  $3 - \sqrt{x-3} < 3$  yang mana nilainya tidak terletak di  $[3, \infty)$ . Ini berarti

$$(f^{-1})'(x) = \frac{d}{dx} \left( 3 + (x-3)^{\frac{1}{2}} \right) = 0 + \frac{1}{2} (x-3)^{-\frac{1}{2}} \cdot 1 = \boxed{\frac{1}{2\sqrt{x-3}}}.$$

- (b). Turunkan kedua ruas terhadap  $x$ , yaitu

$$\frac{d}{dx} \cos^2(5x) = \frac{d}{dx} \tan^{-1}(2x^3y^2).$$

Ingat bahwa  $\frac{d}{dx} \tan^{-1}(x) = \frac{1}{1+x^2}$  dan menggunakan fakta  $\sin(2a) = 2 \sin(a) \cos(a)$

(bukti telah diberikan di modul), diperoleh

$$\begin{aligned}
 \frac{d}{dx} \cos^2(5x) &= \frac{d}{dx} \tan^{-1}(2x^3y^2) \\
 -10 \cos(5x) \sin(5x) &= \frac{1}{(2x^3y^2)^2 + 1} \frac{d}{dx} (2x^3y^2) \\
 -5 \sin(10x) &= \frac{1}{4x^6y^4 + 1} \left( 6x^2y^2 + 4x^3y \frac{dy}{dx} \right) \\
 -(4x^6y^4 + 1)(5 \sin(10x)) &= 6x^2y^2 + 4x^3y \frac{dy}{dx} \\
 -(4x^6y^4 + 1)(5 \sin(10x)) - 6x^2y^2 &= 4x^3y \frac{dy}{dx} \\
 \frac{dy}{dx} &= \boxed{-\frac{5(4x^6y^4 + 1) \sin(10x) + 6x^2y^2}{4x^3y}}
 \end{aligned}$$

### Skema Penilaian:

- (a).
- Membuktikan  $f$  monoton naik. (+2)
  - Mendapatkan  $y_{1,2} = 3 \pm \sqrt{x-3}$ . (+3)
  - Menyimpulkan solusi  $y = 3 + \sqrt{x-3}$  yang memenuhi dengan tepat. (+3)
  - Menentukan  $f'(x)$  dengan benar. (+2)
- (b).
- Menentukan  $\frac{d}{dx} \cos^2(5x) = -10 \cos(5x) \sin(5x)$  dengan benar. (+4)
  - Menggunakan sifat  $\frac{d}{dx} \tan^{-1}(x) = \frac{1}{x^2 + 1}$ . (+3)
  - Menuliskan  $\frac{d}{dx} \tan^{-1}(2x^3y^2) = \frac{1}{4x^6y^4 + 1} \cdot \frac{d}{dx} (2x^3y^2)$ . (+3)
  - Menuliskan  $\frac{d}{dx} (2x^3y^2) = 6x^2y^2 + 4x^3y \frac{dy}{dx}$ . (+3)
  - Menuliskan  $\frac{dy}{dx}$  dengan benar. (+2)

4. (a). Menggunakan definisi fungsi trigonometri hiperbolik, tunjukkan bahwa  $\cosh^2(x) - \sinh^2(x) = 1$  untuk  $x$  bilangan real.
- (b). Jika  $g(x) = e^x \sinh(x) \cosh(x)$ , maka buktikan bahwa  $g'(x) - g(x) = e^x \cosh(2x)$ .
- (c). Tentukan  $\int \frac{dx}{\operatorname{cosech}(x) + \sinh(x)}$ .

*Wildan Bagus Wicaksono*

*Solusi.*

- (a). Dari definisi  $\sinh(x) = \frac{e^x - e^{-x}}{2}$  dan  $\cosh(x) = \frac{e^x + e^{-x}}{2}$ , dari sini diperoleh

$$\begin{aligned} \cosh^2(x) - \sinh^2(x) &= \left( \frac{e^x + e^{-x}}{2} \right)^2 - \left( \frac{e^x - e^{-x}}{2} \right)^2 \\ &= \frac{e^{2x} + e^{-2x} + 2 \cdot e^x \cdot e^{-x}}{4} - \frac{e^{2x} + e^{-2x} - 2 \cdot e^x \cdot e^{-x}}{4} \\ &= \frac{e^{2x} + e^{-2x} + 2 - (e^{2x} + e^{-2x} - 2)}{4} \\ &= \frac{e^{2x} + e^{-2x} + 2 - e^{2x} - e^{-2x} + 2}{4} \\ &= 1. \end{aligned}$$

- (b). **Cara 1.** Misalkan  $u = e^x$  dan  $v = \sinh(x) \cosh(x)$ , maka  $u' = e^x$  dan

$$v' = \cosh(x) \cdot \cosh(x) + \sinh(x) \cdot \sinh(x) = \cosh^2(x) + \sinh^2(x) = \cosh(2x). \quad (*)$$

Dari sifat  $(uv)' = u'v + uv'$  diperoleh

$$g'(x) = e^x(x) \cosh(x) + e^x \cosh(2x) = g(x) + e^x \cosh(2x) \implies g'(x) - g(x) = e^x \cosh(2x)$$

seperti yang ingin dibuktikan.

**Tips.** Apabila pembaca tidak dapat mengingat identitas  $\cosh^2(x) + \sinh^2(x) = \cosh(2x)$ , pembaca dapat membuktikannya menggunakan definisi dengan meninjau

$$\cosh^2(x) + \sinh^2(x) = \left( \frac{e^x + e^{-x}}{2} \right)^2 + \left( \frac{e^x - e^{-x}}{2} \right)^2 = \frac{e^{2x} + e^{-2x}}{2} = \cosh(2x).$$

**Cara 2.** Perhatikan bahwa  $\sinh(x) \cosh(x) = \frac{1}{2} \sinh(2x)$ , tulis  $g(x) = \frac{e^x \sinh(2x)}{2}$ . Berdasarkan sifat  $(uv)' = u'v + uv'$  dapat diperoleh

$$g'(x) = \frac{e^x \cdot \sinh(2x) + e^x \cdot \cosh(2x) \cdot 2}{2} = \frac{e^x \sinh(2x)}{2} + e^x \cosh(2x) = g(x) + e^x \cosh(2x).$$

Dari sini diperoleh  $g'(x) - g(x) = e^x \cosh(2x)$  seperti yang ingin dibuktikan.

**Tips.** Pembaca juga dapat membuktikan bahwa  $\sinh(x) \cosh(x) = \frac{\sinh(2x)}{2}$  menggunakan definisi, atau menggunakan sifat penjabaran  $\sinh(x + y)$ .

(c). Perhatikan bahwa

$$\frac{1}{\operatorname{cosech}(x) + \sinh(x)} = \frac{1}{\frac{1}{\sinh(x)} + \sinh(x)} = \frac{\sinh(x)}{1 + \sinh^2(x)} = \frac{\sinh(x)}{\cosh^2(x)}.$$

Ini berarti

$$\int \frac{dx}{\operatorname{cosech}(x) + \sinh(x)} = \int \frac{\sinh(x)}{\cosh^2(x)} dx.$$

Misalkan  $u = \cosh(x)$ , maka  $\frac{du}{dx} = \sinh(x) \iff du = \sinh(x) dx$ . Dari sini diperoleh

$$\int \frac{\sinh(x)}{\cosh^2(x)} dx = \int \frac{\sinh(x) dx}{\cosh^2(x)} = \int \frac{du}{u^2} = -\frac{1}{u} + C = -\frac{1}{\cosh(x)} + C = \boxed{-\operatorname{sech}(x) + C}.$$

**Tips.** Untuk menentukan integral dari fungsi trigonometri maupun fungsi trigonometri hiperbolik, coba kembalikan ke dalam bentuk  $\sin(x)$ ,  $\cos(x)$  atau  $\sinh(x)$ ,  $\cosh(x)$ .

**Remark.** Soal bagian (c) mengalami perubahan dengan soal semula, yakni  $\int \frac{dx}{\operatorname{sech}(x) + \cosh(x)}$ . Dari sini diperoleh

$$\frac{1}{\operatorname{sech}(x) + \cosh(x)} = \frac{1}{\frac{1}{\cosh(x)} + \cosh(x)} = \frac{\cosh(x)}{\cosh^2(x) + 1} = \frac{\cosh(x)}{\sinh^2(x) + 2}$$

karena  $\cosh^2(x) = \sinh^2(x) + 1$  berdasarkan bagian (a). Misalkan  $u = \sinh(x)$ , maka  $du = \cosh(x) dx$  sehingga

$$\int \frac{\cosh(x)}{\sinh^2(x) + 2} dx = \int \frac{\cosh(x) dx}{\sinh^2(x) + 2} = \int \frac{du}{u^2 + 2}.$$

Substitusi  $u = \sqrt{2} \tan(v) \implies du = \sqrt{2} \sec^2(v) dv$ , maka

$$\int \frac{du}{u^2 + 2} = \int \frac{\sqrt{2} \sec^2(v) dv}{2 \tan^2(v) + 2} = \int \frac{\sqrt{2} \sec^2(v)}{2 \sec^2(v)} = \int \frac{\sqrt{2}}{2} dv = \frac{\sqrt{2}}{2} v + C$$

di mana  $C$  suatu konstan. Dari sini diperoleh

$$\tan(v) = \frac{u}{\sqrt{2}} \implies v = \tan^{-1} \left( \frac{u}{\sqrt{2}} \right) = \tan^{-1} \left( \frac{\sinh(x)}{\sqrt{2}} \right) + C.$$

$$\text{Jadi, } \int \frac{dx}{\operatorname{sech}(x) + \cosh(x)} = \boxed{\frac{\sqrt{2}}{2} \tan^{-1} \left( \frac{\sinh(x)}{\sqrt{2}} \right) + C}.$$

### Skema Penilaian:

(a). Menyelesaikan bagian (a). (+5)

(b). Apabila menggunakan Cara 1:

- Menuliskan  $g'(x) = e^x \cosh(x) + e^x \sinh^2(x) + e^x \cosh^2(x)$ . (+3)
- Menuliskan  $\cosh^2(x) + \sinh^2(x)$ . (+5)

- Menunjukkan bahwa  $g'(x) - g(x) = e^x \cosh(2x)$ . (+2)

Apabila menggunakan Cara 2:

- Menuliskan  $\sinh(x) \cosh(x) = \frac{\sinh(2x)}{2}$ . (+5)
- Menuliskan  $g'(x) = \frac{e^x \sinh(2x)}{2} + e^x \cosh(2x)$ . (+3)
- Menunjukkan bahwa  $g'(x) - g(x) = e^x \cosh(2x)$ . (+2)
- (c). • Menuliskan  $\frac{1}{\operatorname{cosech}(x) + \sinh(x)} = \frac{\sinh(x)}{\cosh^2(x)}$ . (+5)
- Melakukan substitusi  $u = \cosh(x)$  sehingga diperoleh  $\int \frac{\sinh(x)}{\cosh^2(x)} dx = \int \frac{du}{u^2}$ . (+3)
- Menyelesaikan pengintegralan. (+2)
- Apabila berhasil menyelesaikan semua proses tapi tidak menuliskan  $+C$ . (-1)